[
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": "1. Seleccione una de las opciones presentadas, ¿Cuáles son los principales precursores de la Sociología?",
        "respuesta": "a. Augusto Comte, Emile Durkheim, Karl Marx y Max Weber ",
        "incorrecta1": "b. Karl Marx, Anthony Giddens, Herbert Spencer y Max Weber ",
        "incorrecta2": "c. Jean-Gabriel de Tarde, George Simmel, Henri de Saint Simón y Karl Marx. ",
        "incorrecta3": "d. Max Weber, Claude Levi Strauss y Alain Touraine "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": "2. En el contexto general pueden existir varias concepciones de la sociología, pero todas confluyen en un solo punto, la sociedad. ¿Cuál es la definición de Sociología de acuerdo a los siguientes planteamientos? ",
        "respuesta": "b. Es el estudio de la vida social humana, de los grupos y sociedades. Es una empresa cautivadora y atrayente, al tener como objeto nuestro propio comportamiento como seres humanos.",
        "incorrecta1": "a. La sociología es aquella rama de las ciencias que se encarga del estudio del hombre en su ámbito de desarrollo, sin poder establecer con precisión la razón de su comportamiento. ",
        "incorrecta2": "c. Es el estudio de grupos sociales pertenecientes a determinadas elites, con la finalidad de poder comprender sus dinámicas.",
        "incorrecta3": "d. Parte del estudio del comportamiento del individuo, para de esta manera poder entender su conducta y como establece relaciones solo con determinados grupos de poder. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 3. ¿Cuál es la definición de los Hechos Sociales según el planteamiento de Emile Durkheim?",
        "respuesta": " c. Los hechos sociales son conductas humanas habituales, no dependientes de la constitución biológica ni psíquica de las personas, sino de la sociedad que integran, que tiene una existencia singular y propia.",
        "incorrecta1": "a. Durkheim sostiene que los hechos sociales son aquellos problemas que aquejan a una determinada parte de la sociedad.  ",
        "incorrecta2": " b. Sostiene en su planteamiento que el hecho social es la consecución que se tiene sobre la realidad del individuo en el ambiente del que se encuentra rodeado. ",
        "incorrecta3": " d. Los hechos sociales son considerados como los problemas de las sociedades más desposeídas. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 4. Durkheim en su teoría establece las reglas del método sociológico. ¿Cuál es la principal razón de su planteamiento?",
        "respuesta": " b. Establecer un conocimiento científico social que la diferencie del sentido común y de otras disciplinas.",
        "incorrecta1": " a. El desarrollo de un modelo especifico a seguir para el tratamiento de los problemas sociales desde la óptica de las ciencias naturales",
        "incorrecta2": " c. Establecer un patrón de tratamiento para los problemas sociales sin necesidad del conocimiento científico.",
        "incorrecta3": " d. Plantea las reglas debido a que no se contaba con un orden de tratamiento de los diferentes hechos sociales. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 5. ¿Por qué Durkheim sostiene que la sociología es una ciencia conservadora y no precisamente revolucionaria?",
        "respuesta": " d. Porque el fenómeno a estudiar no es maleable a voluntad del investigador. ",
        "incorrecta1": " a. Porque la procedencia social de los sociólogos hace que no tiendan al cambio.",
        "incorrecta2": " b. Porque la formación subjetiva del sociólogo no le permite entender el fenómeno objetivamente.",
        "incorrecta3": " c. Porque la sociología es una pseudociencia acorde a principios ‘cientificistas’ "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 6. ¿Qué planeta Durkheim con respecto a la solidaridad mecánica? ",
        "respuesta": " a. Se refiere a la conexión, cohesión e integración nacida de la homogeneidad, o similar trabajo, educación, religiosidad y estilo de vida.",
        "incorrecta1": " b. Hace alusión a la solidaridad que existe entre individuos con la finalidad de solucionar un determinado problema.",
        "incorrecta2": " c. La solidaridad mecánica se establece en medio de las relaciones sociales de un individuo solo dentro de su círculo más cercano (familia). ",
        "incorrecta3": " d. Hace referencia al apoyo de un individuo hacia otro en determinado evento personal. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 7. ¿Cuál de las siguientes citas de Durkheim puede ser considerada una crítica al antropocentrismo moderno desde la sociología?",
        "respuesta": " c. “Al hombre le disgusta renunciar al poder ilimitado que durante tanto tiempo creyó tener sobre el orden social y, por otra parte, le parece que, si de verdad existen fuerzas colectivas, está condenado por necesidad a sufrirlas sin poder modificarla”",
        "incorrecta1": " a. “Si, como se nos admite, la síntesis sui generis que constituye toda sociedad produce fenómenos nuevos, distintos a los que acontecen en las conciencias solitarias, es preciso admitir que tales hechos específicos residen en la sociedad misma que los produce y no en sus partes, es decir, en sus miembros”",
        "incorrecta2": " b. “Porque, como cada una de estas cifras comprende todos los casos particulares indistintamente, las circunstancias individuales que pueden participar de algún modo en la producción del fenómeno se neutralizan entre sí y, en consecuencia, no contribuyen a determinarlo. Lo que expresa es cierto estado del alma colectiva”",
        "incorrecta3": " d. “El carácter convencional de una práctica o de una institución no debe presumirse nunca”"
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 8. Del planteamiento realizado por Emile Durkheim con respecto a la Coerción Social. Señale ¿Cuál es el criterio más cercano a la planteado por el autor antes señalado?",
        "respuesta": " a. La obligación social impuesta sobre el individuo para hacer actuar de una determinada manera.",
        "incorrecta1": " b. La potestad que tiene el individuo de actuar como quiere siguiendo los principios modernos.",
        "incorrecta2": " c. La libertad que tiene el individuo de hacer lo que quiera sobre un semejante.",
        "incorrecta3": " d. El acaparamiento del monopolio de la fuerza pública por parte del Estado para hacer cumplir la ley."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 9. En el planteamiento teórico sobre los hechos sociales, Durkheim sostiene que se pueden identificar dos tipos de hechos sociales. ¿Cuáles son? ",
        "respuesta": " a. Modos de hacer colectivos, modos de ser colectivos",
        "incorrecta1": " b. Modos de hacer individuales, modos de ser individuales",
        "incorrecta2": " c. Modos de estar colectivos, modos de ser colectivos",
        "incorrecta3": " d. Modos de ser individuales, modos de estar individuales"
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 10. ¿Cuáles son las reacciones que tienen los hechos sociales a las transgresiones de su coerción de acuerdo a Durkheim?",
        "respuesta": " c. Castigo, exclusión",
        "incorrecta1": " a. Recompensa, inclusión",
        "incorrecta2": " b. Comprensión, acoplamiento",
        "incorrecta3": " d. Depende del hecho"
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 11. ¿Cuál es la idea más cercana al planteamiento sobre la institución según Durkheim? ",
        "respuesta": " a. Estructuración colectiva que se mantiene en el tiempo, coercitiva sobre el individuo que internaliza sus creencias y modos de conducta.",
        "incorrecta1": " b. Estructuración individual que se mantiene en el tiempo, coercitiva sobre la sociedad que aplica sus creencias y modos de conducta.",
        "incorrecta2": " c. Estructuración colectiva fugaz, que no ejerce coerción sobre el individuo ni se aplican las creencias ni los modos de conducta que la sustentan.",
        "incorrecta3": " d. Manifestación colectiva con coerción susceptible de dispersión, transitoria. Actos y reacciones colectivas puntuales en la vida común."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 12. Indique. ¿Cuál es la relación que establece Durkheim entre la acción y las reglas que la organizan?",
        "respuesta": " a. La acción no va sin regla: las reglas del método son a la ciencia lo que las reglas del derecho y de las costumbres son a la conducta; dirigen el pensamiento del científico como las segundas gobiernan las acciones de los hombres.",
        "incorrecta1": " b. No se puede establecer una relación clara entre la acción y las reglas, puesto que cada una actúan sola y sin necesidad la una de la otra.",
        "incorrecta2": " c. Se relacionan en el marco de procedimientos, las dos poseen procesos similares.",
        "incorrecta3": " d. La relación de ambas se encuentra en las bases teóricas de cada una, haciendo así una relación intrínsecamente.  "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 13. En la teoría de la acción de Durkheim, este plantea la acción moral. ¿Qué plantea la acción moral?",
        "respuesta": " c. Suponen la preexistencia de reglas que guían la acción antes de su realización.",
        "incorrecta1": " a. Plantea que las acciones no se pueden dar por la acción de lo divino.",
        "incorrecta2": " b. Se puede decir que existen reglas que no en todos los casos se cumplen pero que están establecidas.",
        "incorrecta3": " d. No existe la acción moral desde lo que piensa el hombre social. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 14. ¿Qué es el materialismo histórico?",
        "respuesta": " b. El estudio histórico de la sociedad en su materialidad, esto es en su producción económica que injiere en su proceso político.",
        "incorrecta1": " a. El estudio de la sociedad a través de un enfoque positivista y estrictamente en una especificidad sociológica.",
        "incorrecta2": " c. El estudio de la sociedad a través de sus representaciones culturales que influyen en su economía y política.",
        "incorrecta3": " d. Una ideología política que tiene como fin el establecimiento del comunismo en el mundo."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 15. ¿Cuál es el elemento de la sociedad estudiado por Karl Marx en su relación con la base material económica de un determinado momento histórico?",
        "respuesta": " c. La lucha de clases",
        "incorrecta1": " a. La lucha de género ",
        "incorrecta2": " b. La lucha intergeneracional",
        "incorrecta3": " d. La lucha económica internacional"
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 16. Marx dentro de sus estudios plantea lo que es la acumulación originaria. ¿En qué consiste esencialmente la acumulación originaria que plantea Marx? ",
        "respuesta": " a. Consiste en la disociación entre los productores y los medios de producción, pero la base de todo el proceso reside en la expropiación de los productores agrarios, en la expropiación de los campesinos. ",
        "incorrecta1": " b. La acumulación originaria consiste simplemente en el plano económico de un determinado grupo social.",
        "incorrecta2": " c. Consiste propiamente en un proceso que esta orientado a la acumulación de tierras por parte de la clase más desposeída.",
        "incorrecta3": " d. Consiste propiamente en un proceso que se da por el agrupamiento de comunidades en pos de concentrar la mayor cantidad de tierra."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 17. ¿Qué sucesos históricos describe Marx para sustentar sus tesis dentro del capítulo “La llamada acumulación originaria” de El Capital?",
        "respuesta": " d. Todas las anteriores.",
        "incorrecta1": " a. La transición del modo de producción feudalista al capitalista en Inglaterra entre los siglos XV-XVIII.",
        "incorrecta2": " b. La pugna de poderes económicos, políticos y sociales que dio cabida a las reformas protestantes y la revolución industrial.",
        "incorrecta3": " c. El proceso del colonialismo en América y la guerra comercial internacional extendida a Asia."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 18. De acuerdo al planteamiento teórico propuesto por Marx en cuanto al modo de producción, este sostiene que se puede distinguir una estructura con dos elementos constitutivos. ¿Cuáles son los elementos? ",
        "respuesta": " a. Las fuerzas productivas y las relaciones de producción, entre los que se da un mutuo condicionamiento.",
        "incorrecta1": " b. La lucha de clases y los medios de producción ",
        "incorrecta2": " c. El capital y los medios de producción, desde una relación económica.",
        "incorrecta3": " d. La estructura económica y la jurídica. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 19. De las opciones presentadas, considerando el contexto de acumulación originaria que da cabida al capitalismo descrito por Marx, ¿Cuál es la idea más cercana a la del proceso de desposesión?",
        "respuesta": " d. El carácter violento de expulsión de campesinos de tierras comunales del feudo sumado al proceso de acaparamiento de ese y otros medios de producción en manos de los capitalistas.",
        "incorrecta1": " a. La generación de capital por medio de la fuerza de trabajo acumulada impaga.",
        "incorrecta2": " b. La socialización de los medios de producción entre la población no propietaria.",
        "incorrecta3": " c. El establecimiento de la lucha de clases a través de la contradicción entre la aristocracia terrateniente y el campesinado."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 20. Considerando el contexto de acumulación originaria que da cabida al capitalismo descrito por Marx, ¿Cuál se acerca más al proceso del surgimiento del proletariado industrial?",
        "respuesta": " a. La desposesión del campesinado genera trabajadores libres que migran a las ciudades en demanda de trabajo sumado al nacimiento y apogeo de la revolución industrial.",
        "incorrecta1": " b. La generación de capital por medio de la fuerza de trabajo acumulada impaga.",
        "incorrecta2": " c. El establecimiento de la lucha de clases a través de la contradicción entre la aristocracia terrateniente y el campesinado.",
        "incorrecta3": " d. La desposesión del trabajador libre de los medios de producción sumado a la baja oferta de empleo en una incipiente revolución industrial, deviniendo en la formación del lumpen proletariado."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 21. ¿Cuál es el planteamiento sobre Las Clases que plantea Carl Marx y que tipo de división de las mismas propone? ",
        "respuesta": " a. Los propietarios de simple fuerza de trabajo, los propietarios de capital y los propietarios de tierras, cuyas respectivas fuentes de ingresos son el salario, la ganancia y la renta del suelo, es decir, los obreros asalariados, los capitalistas y los terratenientes, forman las tres grandes clases de la sociedad moderna, basada en el régimen capitalista de producción.",
        "incorrecta1": " b. La estructura planteada por Marx en cuanto a las clases hace referencia al número de clases sociales que se encuentran sitiados en la parte más baja de la estructura social. ",
        "incorrecta2": " c. Las clases sociales que platea Marx solo hace alusión al número de organizaciones sociales diferenciadas y que contiene problemas iguales, buscando de una u otra manera la búsqueda de soluciones. ",
        "incorrecta3": " d. El surgimiento de nuevas clases y las diferentes estructuras dentro de los sistemas de producción. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 22. ¿Cómo se describe mejor el rol de las colonias americanas en el proceso de acumulación originaria descrito por Marx?",
        "respuesta": " a. Aseguraba un nuevo mercado para las manufacturas, además en ellas se ejercían otros métodos de explotación y saqueo que se transformaban en capital.",
        "incorrecta1": " b. Incentivar la guerra económica internacional, por ejemplo, las guerras del opio.",
        "incorrecta2": " c. Era la caldera de mezcla cultural que permitía el intercambio internacional de capital.",
        "incorrecta3": " d. Era el sitio idílico de la igualdad que permitía el aparecimiento de la democracia y con esto el orden capitalista equitativo."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 23. De acuerdo al proceso de acumulación originaria de capital descrito por Marx, ¿cuál es la clase social dentro del modo de producción capitalista que inicia un proceso de expropiación de los medios de producción?",
        "respuesta": " d. El capitalista",
        "incorrecta1": " a. El campesino",
        "incorrecta2": " b. El trabajador proletario u obrero",
        "incorrecta3": " c. La clase social baja "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 24. ¿Cuál es la diferencia entre valor de uso y valor de cambio de una mercancía según lo descrito por Marx?",
        "respuesta": " a. El valor de uso es para lo que sirve o la utilidad una mercancía; mientras que el valor de cambio es el precio de intercambio que tiene la mercancía en el mercado, lo que puede ser medido por dinero u otra mercancía.",
        "incorrecta1": " b. El valor de uso es la materialidad de una mercancía; mientras que el valor de cambio es el factor metafísico de la mercancía una vez inserta en las relaciones sociales.",
        "incorrecta2": " c. El valor de uso es el precio de intercambio que tiene la mercancía en el mercado, lo que puede ser medido por dinero u otra mercancía; mientras que el valor de cambio es para lo que sirve o la utilidad de la mercancía.",
        "incorrecta3": " d. El valor de uso es el factor metafísico de la mercancía una vez inserta en las relaciones sociales; mientras que el valor de cambio es la materialidad de una mercancía."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 25. ¿Cuál describe de manera más próxima el intercambio que se da entre el trabajador y su fuerza de trabajo con el capitalista y su capital según Marx?",
        "respuesta": " a. El trabajador vende su fuerza de trabajo al capitalista a cambio de un salario. Este salario le permite al trabajador acceder a medios de vida y al capitalista acceder a la fuerza de trabajo como un medio de producción de su pertenencia.",
        "incorrecta1": " b. El trabajador campesino labra la tierra del terrateniente a cambio del uso de una parcela comunitaria. Esta parcela le permite al trabajador campesino ser propietario de una parte de sus mercancías trabajadas, y al terrateniente acceder a parte de la labor del campesino.",
        "incorrecta2": " c. El trabajador vende sus medios de producción al capitalista a cambio de capital. Este capital le permite al trabajador acumularlo para acaparar más medios de producción, y al capitalista le permite iniciar el proceso de conversión en propietario.",
        "incorrecta3": " d. El trabajador socializa los medios de producción expropiados al capitalista entre los de su misma clase social. Esta socialización le permite a la clase trabajadora ser dueña de los medios de producción, por ende, de las mercancías que genera."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 26. ¿Qué es la acción social según lo planteado por Max Weber?",
        "respuesta": " a. Max Weber define la acción social como cualquier tipo de proceder humano orientado por las acciones de otro, las cuales pueden ser presentes o esperadas como futuras.",
        "incorrecta1": " b. La acción social según Weber es el acto cometido por un individuo en busca de la solución de un determinado problema.",
        "incorrecta2": " c. La acción social está dada por el intercambio de opiniones con la finalidad de mejorar el comportamiento de cada uno de los individuos. ",
        "incorrecta3": " d. La acción social está dada solo por la forma de actuar de un individuo en la sociedad que lo rodea.   "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 27. Identifique ¿Cuáles son las características asociadas a la acción social propuesta por Weber?",
        "respuesta": " d. Todas las anteriores ",
        "incorrecta1": " a. Tener en cuenta la actuación o el comportamiento de otro, así como la existencia o presencia de los demás.",
        "incorrecta2": " b. El carácter social de la acción viene dado por la significación. Este término hace referencia al sentido que el sujeto brinda a su acción, siendo necesario que este indique que ha comprendido las expectativas del otro y demostrarlo con su acción.",
        "incorrecta3": " c. La acción social de Weber está referida a la conducta de otros, pues existe una intersubjetividad entre los sujetos que actúan por la intencionalidad."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 28. De acuerdo con Weber ¿Qué es la acción racional con arreglo a fines? ",
        "respuesta": " b. Corresponde a la acción más racional posible de la acción. Resaltando el elemento racional en términos de cálculos de medios para alcanzar la meta. Se mide racionalmente las consecuencias de la acción y comparando la efectividad de los medios en relación al resultado.",
        "incorrecta1": " a. La acción racional con arreglo a valores, responde a las creencias que posee el individuo, pueden ser religiosas, políticas, filosóficas…. Como el individuo ya posee con anterioridad estas convicciones el proceso de decisión es más breve.",
        "incorrecta2": " c. Se desarrolla bajo el influjo de un estado emotivo, esta acción se emite en los límites de los significados y no significados, debido a que su sentido no se establece en la instrumentación de medios hacia fines, sino en realizar un acto ('por qué sí') O sea, desaparece el horizonte valorativo, el sujeto actúa movido por estados emotivos del momento.",
        "incorrecta3": " d. La acción se desarrolla bajo el influjo de la costumbre y el hábito y proceder de un conjunto de ideales y símbolos que no posee una forma coherente y precisa. Está determinada por costumbres arraigadas."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 29. ¿Cuál es la importancia de la teoría de la acción social de Weber y de qué manera ha contribuido en las ciencias sociales?",
        "respuesta": " a. Esta teoría ha ayudado a comprender mejor la motivación de los individuos y la forma en que interactúan con los demás. Esta teoría también ha sido útil para comprender el papel de la cultura, la economía y el poder en la interacción social. Esta teoría sigue siendo una contribución importante al campo de la sociología y su influencia se extiende hasta el día de hoy.",
        "incorrecta1": " b. La teoría weberiana ha contribuido de manera significativa en el campo de las ciencias sociales, puesto que por media de ella se puede comprender los procesos de la sociedad actual.",
        "incorrecta2": " c. Su importancia radica en los modos de comprender las actuaciones sociales de un determinado grupo social.",
        "incorrecta3": " d. No ha contribuido en nada al desarrollo de las ciencias sociales. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 30. En una de sus obras La Distinción Pierre Bourdieu abraca la noción de campo ¿Cuál es el concepto de campo que tiene Pierre Bourdieu? ",
        "respuesta": " a. Bourdieu define el concepto de campo como un conjunto de relaciones de fuerza entre agentes o instituciones, en la lucha por formas específicas de dominio y monopolio de un tipo de capital eficiente en él.",
        "incorrecta1": " b. El campo según Bourdieu es un espacio de relaciones donde se puede notar solo aquellas que se dan entre una determinada clase. ",
        "incorrecta2": " c. Bourdieu plantea al campo como un espacio donde se puede realizar un sin número de acciones según la estructura social predominante",
        "incorrecta3": " d. Ninguna de las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 31. De las opciones presentadas, ¿Cuál se acerca a la definición del concepto habitus acuñado por Pierre Bourdieu?",
        "respuesta": " c. Estructura internalizada en el sujeto social, que es estructurada por los campos sociales y sus respectivos capitales, y es estructurante de dichos campos y capitales por su participación en la reproducción de ellos.",
        "incorrecta1": " a. Fenómeno ideal sociológico que explica el encuentro de sujetos sociales en aprendizaje y uso de propiedades y valores -esto es, capitales- estructurantes de la estructura del campo a través de los habitus.",
        "incorrecta2": " b. Objeto u cualidad valorada acorde a su función útil y legitimada dentro de una determinada estructura de uno de los campos sociales, la cual es asumida en el habitus del sujeto social.",
        "incorrecta3": " d. Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 32. De las opciones presentadas, ¿cuál se acerca a la definición del concepto de capitales acuñado por Pierre Bourdieu?",
        "respuesta": " b. Objeto u cualidad valorada acorde a su función útil y legitimada dentro de una determinada estructura de uno de los campos sociales, la cual es asumida en el habitus del sujeto social.",
        "incorrecta1": " a. Fenómeno ideal sociológico que explica el encuentro de sujetos sociales en aprendizaje y uso de propiedades y valores -esto es, capitales- estructurantes de la estructura del campo a través de los habitus.",
        "incorrecta2": " c. Estructura internalizada en el sujeto social, que es estructurada por los campos sociales y sus respectivos capitales, y es estructurante de dichos campos y capitales por su participación en la reproducción de ellos.",
        "incorrecta3": " d. Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 33. ¿Qué es el positivismo según lo planteado por Augusto Comte? ",
        "respuesta": " a. El positivismo científico o positivismo es un sistema filosófico, que considera que no existe otro conocimiento que el que proviene de hechos reales verificados por la experiencia, negando así la posibilidad de que la teoría pueda ser una fuente del conocimiento y que la filosofía pueda contribuir al conocimiento científico.",
        "incorrecta1": " b. De acuerdo al planteamiento de Comte el positivismo pasa por ser una teoría que se encarga de relacionar distintas teorías con la finalidad de llegar a una conclusión.",
        "incorrecta2": " c. El positivismo es aquel que se da por la verificación de determinados hechos, eso en base al uso de un determinado método. ",
        "incorrecta3": " d. Todas las anteriores."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 34. En el planteamiento del positivismo, Saint Simón y Augusto Comte plantean los tres estadios de la historia humana. ¿Cuáles son los estadios?",
        "respuesta": " b. Estado teológico, metafísico y positivo.",
        "incorrecta1": " a. Estado físico, cósmico y positivo.",
        "incorrecta2": " c. Estado religioso, sólido y positivo.",
        "incorrecta3": " d. Ninguno de los anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 35. El positivismo influyó en Marx, Engels o Durkheim, creando así el neopositivismo. ¿Qué plantea teóricamente la nueva corriente?",
        "respuesta": " c. La tesis central de sus miembros fue que la ciencia era la única forma de conocimiento y que existía que pudiera ser conocido fuera de lo que podría ser conocido científicamente. ",
        "incorrecta1": " a. El neopositivismo plantea que el conocimiento no proviene del conocimiento científico si no más bien proviene de las tesis planteadas por los diferentes teóricos.",
        "incorrecta2": " b. Esta nueva corriente sostiene que no hay conocimiento completo y que lo único que prima es la experiencia en los hechos acontecidos en la historia social. ",
        "incorrecta3": " d. Ninguna de las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 36. De las opciones presentadas, ¿cuál connota de mejor manera una diferencia entre la concepción de la sociedad según Karl Marx y Max Weber?",
        "respuesta": " a. Karl Marx basa el estudio de la sociedad desde una estructura económica, mientras que siguiendo a Max Weber se puede estudiar la sociedad desde sus valores específicos sean también culturales o políticos.",
        "incorrecta1": " b. Karl Marx basa el estudio de la sociedad desde una estructura cultural, mientras que siguiendo a Max Weber se puede estudiar la sociedad desde sus valores económicos.",
        "incorrecta2": " c. Karl Marx basa su propuesta teórica en la formación del comunismo, mientras que siguiendo a Max Weber se puede decir que su propuesta está encaminada a la conformación de una burocracia racional.",
        "incorrecta3": " d. Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 37. De las opciones presentadas, ¿por qué se insiste que la sociología de Max Weber es comprensiva?",
        "respuesta": " c. Porque la acción social está cargada de sentido y la tarea de la sociología es interpretar dicho sentido, llegando a racionalizarlo en su comprensión.",
        "incorrecta1": " a. Porque comprende los modos de producción basándose en un análisis económico de la sociedad.",
        "incorrecta2": " b. Porque los hechos sociales están por fuera de los individuos y esto es un problema ya que los individuos son los únicos que pueden dotar de sentido.",
        "incorrecta3": " d. Porque la performance en la interacción social es una representación con significado y esta debe ser analizada por nuestra disciplina."
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 38. ¿Qué es la modernidad líquida que plantea Zygmunt Bauman?",
        "respuesta": " a. Hace referencia a una realidad en continuo movimiento que se caracteriza por no mantener mucho tiempo la misma forma. Con esta metáfora de la liquidez se describe el estado de inconsistencia existente en nuestras relaciones afectivas, en la educación o en el trabajo.",
        "incorrecta1": " b. Es el modo en que la modernidad recibe determinados cambios que pueden solo ser manejados como hechos pasados.",
        "incorrecta2": " c. Es el proceso mediante el cual la sociedad permanece cambiando solo en el ámbito laboral, puesto que este es quien modela el comportamiento de las sociedades. ",
        "incorrecta3": " d. Ninguna de las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 39. De acuerdo el planteamiento de Bauman en cuanto a la modernidad líquida, sostiene o emplea el termino amor líquido. ¿Qué es el amor líquido? ",
        "respuesta": " c. Se utiliza para explicar cómo nos comportamos actualmente en nuestras relaciones sentimentales.",
        "incorrecta1": " a. Se considera como los actos que se dan entre una pareja y que están sujetos a cambios de acuerdo al entorno que los rodea.",
        "incorrecta2": " b. Se puede decir que son los diferentes cambios en el campo de los sentimientos, estando vigente en un determinado grupo social. ",
        "incorrecta3": " d. Todas las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": "Teoria Sociologica",
        "pregunta": " 40. Partiendo de la siguiente frase: “La modernidad líquida es un tiempo sin certezas”. Se puede decir que:",
        "respuesta": " a. Hace referencia a los diferentes campos en los cuales actúa determinado individuo y la sociedad como tal, puesto que en las áreas como la laboral, familiar, social y sentimental, se pueden establecer una serie de incertidumbres, partiendo de que no se conoce el futuro sino más bien se busca reducir la misma.",
        "incorrecta1": " b. Tiempo sin certezas porque nada es cierto si no más bien hasta que lo predecimos y buscamos que pase.",
        "incorrecta2": " c. Somos los que forjamos las diferentes actuaciones de la sociedad por lo cual podemos predecir el futuro y con ello no existe incertidumbre alguna. ",
        "incorrecta3": " d. Ninguna de las anteriores.  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 1.- ¿En qué consiste el género como categoría analítica?",
        "respuesta": "  a) Es un enfoque teórico que se utiliza para entender cómo las identidades de género influyen en la sociedad en y las relaciones sociales. ",
        "incorrecta1": " b) Es un enfoque que se utiliza para analizar cómo las modas de género influyen en la sociedad en y las relaciones generales. ",
        "incorrecta2": " c) Es un enfoque general utiliza para saber cómo las identidades de género influyen en la sociedad en y las relaciones sociales.",
        "incorrecta3": "  d) Es un enfoque teórico que se utiliza para verificar cómo las identidades de género influyen en la sociedad en y las relaciones sociales."
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 2.- . ¿Cómo funciona el sistema sexo-género?",
        "respuesta": " c) El sexo es una característica física que no determina necesariamente el género de una persona. En cambio, el género se refiere a las expectativas náurales y sociales asociadas con la masculinidad y la feminidad, y se aprende a través de la socialización y la experiencia personal. ",
        "incorrecta1": " a) El sexo es una característica corporal que no determina necesariamente el género de una persona. En cambio, el género se refiere a las expectativas náurales y sociales asociadas con la masculinidad y la feminidad, y se aprende a través de la socialización y la experiencia personal. ",
        "incorrecta2": "  b) El sexo es una característica particular que no determina necesariamente el género de una persona. En cambio, el género se refiere a las expectativas náurales y sociales asociadas con la masculinidad y la feminidad, y se aprende a través de la socialización y la experiencia personal. ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 3.- ¿Qué erige el género? ",
        "respuesta": "  c) Erige la categoría explicativa de la construcción social y simbólica histórico – cultural de los hombres y las mujeres sobre la base de la diferencia sexual. d) Erige la adquisición de la identidad femenina o masculina. ",
        "incorrecta1": " a) Erige la influencia de las asignaciones socioculturales a los hombres y las mujeres. ",
        "incorrecta2": " b) Erige los factores que determinan la identidad y el comportamiento femenino o masculino",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 4.- Complete el sexo son los rasgos biológicos que las sociedades utilizan para asignar a las personas en la categoría de hombre o mujer, ya sea a través de un enfoque en los cromosomas, los genitales o alguna otra atribución física. ",
        "respuesta": "  a) Biológicos, Asignar, Cromosomas, Genitales",
        "incorrecta1": "  b) Biológicos, Cromosomas, Genitales, Asignar ",
        "incorrecta2": " c) Genitales, Biológicos, Asignar, Cromosomas, ",
        "incorrecta3": " d) Características, Biológicos, Cromosomas, Genitales "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 5.- ¿Por qué el género es una construcción social?",
        "respuesta": "  c) Porque al desempeñar roles de los individuos participan en el mundo social y al interiorizar cobran sentido. ",
        "incorrecta1": "  a) Porque sus características y atributos al momento de buscar la igualdad",
        "incorrecta2": "  b) Porque el proceso que han venido desempeñando y formando con el pasar de los años y objetivos conseguidos. ",
        "incorrecta3": "  d) Porque desempeñan atributos al momento de buscar la igualdad."
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 6.- ¿A qué se le considera el concepto de rol social? ",
        "respuesta": "  d) Se lo considera al conjunto de actitudes. capacitaciones, experiencias y valores que se asignan a la posición social o a agrupaciones. ",
        "incorrecta1": "a) Se lo considera al conjunto de factores, cualidades, y valores que se asigna a posiciones sociales o a grupos ",
        "incorrecta2": "  b) Se lo considera al conjunto de actitudes, formas, y factores que se asigna a posiciones sociales o a grupos ",
        "incorrecta3": "  c) Se lo considera al conjunto de formas, capacidades, y cualidades que se asigna a posiciones sociales o a grupos"
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": "7.- . ¿Cuáles son los ideales que defiende el feminismo? ",
        "respuesta": "   b) Las ideas de decidir sobre su cuerpo, piden condiciones laborales dignas, salud reproductiva, el derecho al voto, igualdad de derechos. ",
        "incorrecta1": "  a) Las ideas de decidir sobre su cuerpo, piden condiciones laborales dignas, salud reproductiva, el derecho al voto, igualdad de derechos, y buscan la supremacía sobre los hombres",
        "incorrecta2": " c) Ninguna de las anteriores.",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 8.- Señale, a qué término corresponde esta definición. Se refiere a los roles las características y oportunidades definidos por la sociedad que se consideran apropiados para los hombres, las mujeres, los niños y las niñas y las personas con identidades no binarias. ",
        "respuesta": "   b) Género ",
        "incorrecta1": " a) Identidad",
        "incorrecta2": "c) Sociología ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 9.-  A qué se denomina división sexual del trabajo y en qué consiste",
        "respuesta": "  a) A la diferenciación que se hace entre las actividades que deben realizar las mujeres y las que deben realizar los varones, se adjudican diferentes espacios en la función del género/sexo individualizando a las mujeres que les corresponde sobre todo desarrollar sus actividades en el ámbito doméstico-privado y no remunerado y reproductivo y a los varones en el ámbito público, remunerado y considerado y en denominado-productivo. ",
        "incorrecta1": "  b) En relación a los derechos de las mujeres y hablando de discriminación que toda forma de discriminación contra la mujer debe ser considerada como una violencia de los Derechos Humanos.",
        "incorrecta2": " c) En el proceso de construcción influyen otras dimensiones como son el grupo de pertenencia, clases sociales, etnias, religiones, territorialidad, entre otros. ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 10.- ¿Qué se entiende por el sistema sexo-género en la sociología y cómo organiza las sociedades?",
        "respuesta": "  c) El sistema sexo-género reconoce la diversidad de géneros y cómo las expectativas sociales y roles son construcciones sociales. Organiza las sociedades en función de las interacciones y relaciones entre estos roles.",
        "incorrecta1": "  a) El sistema sexo-género se refiere a la separación estricta entre roles masculinos y femeninos en la sociedad. Organiza las sociedades en base a una jerarquía de género rígida.",
        "incorrecta2": "  b) El sistema sexo-género se enfoca en la biología y no tiene impacto en la organización social. ",
        "incorrecta3": "   d) El sistema sexo-género se aplica exclusivamente en comunidades rurales y no en contextos urbanos. Organiza las sociedades en base a la división del trabajo."
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": " 11.- ¿De dónde proviene la desigualdad de género entre hombres y mujeres? ",
        "respuesta": "  a) Las desigualdades entre los géneros provienen precisamente de la creencia de que los hombres son la fuerza de trabajo que da sustento a la familia, y dado que su trabajo se considera como productivo, se tiende a alimentar en primera instancia a los hombres para que sigan proveyendo el sustento. ",
        "incorrecta1": " b) Las desigualdades entre los géneros provienen precisamente de la creencia de que los hombres son la fuerza de trabajo que da sustento a la familia ",
        "incorrecta2": " c) Las desigualdades entre los géneros provienen precisamente de la creencia de que las mujeres son la fuerza de trabajo que da sustento a la familia ",
        "incorrecta3": "  d) ninguna es correcta."
    },
    {
        "categoria": "Sociologia de Genero",
        "pregunta": "12.- . Verdadero o falso los estereotipos de género hacen referencia a la desconstrucción o descomprensión de los hombres y las mujeres, en razón de la diferencia entre sus funciones físicas, biológicas, sexuales y sociales. El término “estereotipo de género” es un término genérico que abarca estereotipos sobre las mujeres y los subgrupos de hombres. ",
        "respuesta": "  Falso ",
        "incorrecta1": "Verdadero ",
        "incorrecta2": " ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 1.- . ¿Qué busca la categoría campo-ciudad?",
        "respuesta": "  b) Busca entender las diferencias entre la vida rural y urbana.",
        "incorrecta1": "  a) Busca atender las diferencias entre la vida rural y urbana. ",
        "incorrecta2": " c) Busca analiza las diferencias entre la vida rural y urbana.  ",
        "incorrecta3": "  d) Busca comprender las diferencias entre la vida rural y urbana."
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 2.- ¿A qué hacen referencia las estructuras del sector rural?",
        "respuesta": "  b) A la forma en que se produce y comercializa los productos agrícolas y ganaderos. ",
        "incorrecta1": "  a) A la forma en que se reproduce y comercializa los productos agrícolas y ganaderos. ",
        "incorrecta2": "c) A la forma en que se generan y comercializa los productos agrícolas y ganaderos.  ",
        "incorrecta3": " d) A la forma en que se obtiene y comercializa los productos agrícolas y ganaderos. "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 3.- . ¿En qué siglo nace la sociología rural? ",
        "respuesta": " b) En el siglo XIX  ",
        "incorrecta1": "a) En el siglo XVIII  ",
        "incorrecta2": " c) En el siglo XVII",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 4.- Verdadero o Falso, ¿La vida en las zonas rurales se caracteriza por? La baja densidad de la población. El paisaje natural y los campos destinados a la siembra, que abundan sobre las escasas edificaciones. Los tipos de construcciones suelen ser casas de granja o industrias, muy distanciadas entre sí.     ",
        "respuesta": "   VERDADERO ",
        "incorrecta1": " FALSO",
        "incorrecta2": " ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 5.- ¿Para el autor Martínez Godoy como definen la categoría campo ciudad? ",
        "respuesta": "  b) El mundo se encuentra dominado por una esfera urbana que considera a lo urbano como sinónimo de desarrollo y progreso, y lo rural como sinónimo de atraso. ",
        "incorrecta1": " a) Se trata de una economía globalizada, en la que los paradigmas de desarrollo y los modelos urbanos tradicionales se centran en la remuneración del capital económico concentrado en los mercados urbanos, y desde donde la ruralidad constituye un foco de explotación y abastecimiento de recursos, alimentos, divisas y mano de obra barata ",
        "incorrecta2": "c) Veía al mundo rural como un estadio de atraso a ser superado; mientas que desde la perspectiva del Continuum Rural-Urbano, con una noción nostálgica de lo rural. ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 6.- ¿Cuáles son las consecuencias del modelo extractivista?",
        "respuesta": "  b) Un enorme volumen de recursos naturales no renovables removidos, presión sobre los recursos naturales renovables, alto consumo de agua y conflictos sociales en las zonas en donde se realiza.",
        "incorrecta1": " a) Presión de recursos naturales y un enorme conflicto social en la zona de seguridad y comunitaria. ",
        "incorrecta2": " c) Conflicto en la ciudad y alto consumo de agua en la zona donde la población se encuentra.",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": "7.- cuál es el objetivo de la descentralización? ",
        "respuesta": "   c) Todas las anteriores",
        "incorrecta1": "a) La descentralización constituye la oportunidad para que se establezcan relaciones coordinadas entre los diversos ámbitos de gobierno. ",
        "incorrecta2": "  b) La descentralización constituye la oportunidad para que las administraciones locales diseñen políticas públicas acordes a las necesidades reales de sus regiones,",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 8.- ¿Qué incluyen los impactos negativos que ha generado el extractivismo en las comunidades locales?",
        "respuesta": "  b) Incluyen la pérdida de tierras y territorios, la contaminación del agua y del aire, la deforestación, la erosión del suelo, la disminución de la biodiversidad y la violencia de los derechos humanos.",
        "incorrecta1": " a) Incluyen la pérdida de tierras y territorios, la contaminación del agua y del aire, la forestación, la disminución de la diversidad y la violencia de los derechos humanos.  ",
        "incorrecta2": "  c) Incluyen la pérdida de tierras y territorios, la contaminación del agua y del aire, la erosión del suelo, la disminución de la biodiversidad y la violencia de los derechos humanos.",
        "incorrecta3": "   d) Incluyen la pérdida de tierras y territorios, la contaminación del agua y del aire, la deforestación, la erosión del suelo y la violencia de los derechos humanos."
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": "9.- ¿De qué se requiere para superar los desafíos del sector rural? ",
        "respuesta": "   a) Se requiere de política pública integral que aborde tanto las estructuras sociales como las productivas ",
        "incorrecta1": " b) Se requiere de política pública integral que aborde tanto las estructuras generales como las productivas.",
        "incorrecta2": "  c) Se requiere de política pública integral que aborde tanto las estructuras locales como las productivas. ",
        "incorrecta3": "d) Se requiere de política pública integral que aborde tanto las estructuras rurales como las productivas.  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 10.- ¿Cómo implementar la gestión participativa? ",
        "respuesta": " c) Para implementar la gestión participativa, es importante establecer una cultura de apertura y transparencia en la organización.  ",
        "incorrecta1": " a) Para implementar la gestión participativa, es importante tener una cultura de apertura y transparencia en la organización. ",
        "incorrecta2": " b) Para implementar la gestión participativa, es importante conocer una cultura de apertura y transparencia en la organización.  ",
        "incorrecta3": "  d) Para implementar la gestión participativa, es importante desarrollar una cultura de apertura y transparencia en la organización."
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": " 11.- ¿Qué quiere decir neoextractivismo? ",
        "respuesta": " a) implica un cambio en el modelo de explotación de los RRNN y, particularmente, del petróleo. Se intenta, por una parte, captar una mayor parte de la renta petrolera, y por otra, darle un uso eficiente a la misma.  ",
        "incorrecta1": "b) El extractivismo clásico y su nueva modalidad el neoextractivismo han sido facilitadores de edificación ",
        "incorrecta2": "  c) Ninguna de las anteriores",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": "Sociologia Rural",
        "pregunta": "12.- Señale cuales son los tres primeros sociólogos pioneros.  ",
        "respuesta": " a) Émile Durkheim, Max Weber y Karl Marx  ",
        "incorrecta1": "b) Gaetano Mosca, Charles Booth, Gunnar Myrdal.  ",
        "incorrecta2": " c) Jane Addams, Lewis Morgan; Theodor Adorno.",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": "1.- ¿Cuáles son las características de la sociología urbana?  ",
        "respuesta": "  d) Todas las anteriores",
        "incorrecta1": "a) La sociología urbana es una sub disciplina de la sociología que se enfoca sobre los ambientes urbanos.  ",
        "incorrecta2": " b) Es la sub disciplina que examina elementos específicos como el desarrollo, la estructura, la forma de vida, y los problemas de las ciudades ",
        "incorrecta3": " c) Tiene en cuenta elementos como la salud, pobreza, vivienda, basura, contaminación y criminalidad.  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": " 2.- ¿Cuál es el objeto de estudio de la sociología urbana?",
        "respuesta": " c) Los modos de vida y la organización de las personas que viven en ciudades ",
        "incorrecta1": " a) El diseño de políticas que las resuelvan. ",
        "incorrecta2": " b) Procesos productivos. ",
        "incorrecta3": " d) Todas las anteriores "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": " 3.- ¿primer autor que se dedicó al estudio de las consecuencias sociales de la urbanización? ",
        "respuesta": "  b) Georg Simmel",
        "incorrecta1": " a) Max Weber ",
        "incorrecta2": "  c) Immanuel Kant",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": "4.- A qué se conoce como crecimiento urbano.  ",
        "respuesta": "  a) Al aumento de población e infraestructura de los entornos urbanos o las ciudades con una expansión continua y progresiva. ",
        "incorrecta1": " b) Espacios poblados que tienen una alta población viviendo sobre un territorio en esto lo fundamental es que existe industrias",
        "incorrecta2": "  c) Proceso mediante el cual se modifican las condiciones previas de un lugar con la finalidad de proveer la infraestructura necesaria para cubrir los requisitos de la vivienda moderna.",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": " 5.- ¿Cuál es el objetivo de la planificación urbana? ",
        "respuesta": " b) Garantizar la calidad de vida y el bienestar de todas las personas que viven en un territorio, distribuyendo el suelo y los recursos disponibles con miras al futuro.  ",
        "incorrecta1": " a) Determinar la hoja de ruta con las metas y las áreas del territorio a las que se tiene pensado guiar el crecimiento de la ciudad o municipio. ",
        "incorrecta2": " c) Ninguna de las anteriores",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": "6.- ¿Cuáles son las consecuencias del crecimiento urbano?  ",
        "respuesta": " a) El aumento de la desigualdad, el crecimiento de villas miseria e impactos desastrosos en el clima.  ",
        "incorrecta1": " b) El aumento de la desigualdad, el crecimiento de villas miseria e impactos desastrosos en el medio ambiente.",
        "incorrecta2": " c) El aumento de la desigualdad, el crecimiento de villas miseria e impactos desastrosos en la sociedad. ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": "7.- ¿Por qué la cuidad es un instrumento para ser posible la historia humana? ",
        "respuesta": " b) La ciudad se asocia con prácticas sociales y valores en los que predomina un mayor apego a lo racional, lo pragmático y la búsqueda de lo espiritual. ",
        "incorrecta1": "  a) La ciudad se asocia con prácticas personales y valores en los que predomina un mayor apego a lo racional, lo educativo y la búsqueda de lo espiritual. ",
        "incorrecta2": " c) La ciudad se asocia con prácticas nominales y valores en los que predomina un mayor apego a lo racional, lo inédito y la búsqueda de lo espiritual.",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": " 8.- . ¿Que busca el desarrollo urbano? ",
        "respuesta": " b) Elevar la calidad de vida de las personas, manteniendo la ciudad en buenas condiciones de trabajo, mejorando y, paralelamente, preservando el medio ambiente. ",
        "incorrecta1": " a) Elevar la producción de petróleo y gas en la región del país donde los precios se deben al crecimiento económico y de los problemas que afectan al mercado. ",
        "incorrecta2": " c) Elevar los impuestos de los productos agrícolas en la zona de seguridad y de los países que están siendo utilizados para la construcción del sistema financiero. ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": "9.- ¿Por qué la ciudad es uno de los elementos más importantes en la sociología urbana? ",
        "respuesta": "  d) Porque influye en la vida y comportamiento de las personas. ",
        "incorrecta1": " a) Porque se preocupa por la vida y comportamiento de las personas.  ",
        "incorrecta2": " b) Porque analiza la vida y comportamiento de las personas.",
        "incorrecta3": " c) Porque cree en la vida y comportamiento de las personas. "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": " 10.- ¿Cómo percibe el sociólogo a la ciudad como variable? ",
        "respuesta": "  a) La ciudad es primeramente un lugar donde viven algunos grupos sociales, donde trabajan, donde crían a su familia y donde interactúan o no con otras personas. Tales grupos sociales se distribuyen geográfica, demográfica, económica, política y culturalmente y forman un sistema social. ",
        "incorrecta1": " b) La ciudad como variable dependiente implica entender cómo las fuerzas externas influyen en el ambiente urbano, el sistema económico, la geografía y los eventos históricos. ",
        "incorrecta2": " c) Por consiguiente, a la formulación de principios científicos sobre la ciudad que pueden servir de base a las actividades administrativas y políticas cuyo objeto es transformarla y mejorar la en todas sus condiciones y aspectos.",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": " 11.- ¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la 'de-centralización' en el contexto de la gestión urbana? ",
        "respuesta": "  a) Transferencia de autoridad y recursos del gobierno central a las autoridades locales o regionales. ",
        "incorrecta1": "b) Centralización de la toma de decisiones en manos de un único líder en la ciudad.  ",
        "incorrecta2": " c) Reducción de la participación ciudadana en los procesos de planificación urbana. ",
        "incorrecta3": "  d) Concentración exclusiva de servicios públicos en el centro de la ciudad."
    },
        {
        "categoria": " Sociologia Urbana",
        "pregunta": " 12.- . Según el consejo de participación ciudadana y control social ¿qué es la participación ciudadana?",
        "respuesta": "   a) La participación ciudadana es principalmente un derecho de las ciudadanas y ciudadanos, en forma individual y colectiva, de participar ser parte de, incidir de manera protagónica en la toma de decisiones, planificación y gestión de los asuntos públicos, y en el control popular de las instituciones del Estado y la sociedad, y de sus representantes, en un proceso permanente de construcción del poder ciudadano. ",
        "incorrecta1": " b) La participación ciudadana pretende ser un espacio de encuentro donde poder presentar programas y proyectos, diseñados o en fase de ejecución, realizados por entidades locales.",
        "incorrecta2": "  c) Una acción educativa, pública y política que fortalece la capacidad de acción de los habitantes en la construcción del bien común, que garantiza el ejercicio de derechos y deberes.",
        "incorrecta3": "  d) Ninguna de las anteriores "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": " 1.- ¿Indique, la degradación de los suelos es ...?",
        "respuesta": " b) Es un problema ambiental global que afecta a la calidad y cantidad de alimentos, agua y aire en todo el mundo. ",
        "incorrecta1": " a) Es un problema ambiental global que afecta a la calidad de agua y tierra en todo el Mundo.",
        "incorrecta2": "c) Es un problema ambiental global que afecta a la calidad general de tierra en todo el Mundo. ",
        "incorrecta3": "  d) Es un problema ambiental global que afecta a la calidad de alimentos, especies en todo el mundo."
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": " 2.-Por qué es importante conservar la biodiversidad?",
        "respuesta": " a.- La biodiversidad garantiza el buen funcionamiento y el equilibrio de los ecosistemas, ya que es el soporte de todos los procesos esenciales que hacen de nuestro planeta el lugar amable que nos acoge frente a la hostilidad del resto del universo conocido. ",
        "incorrecta1": "b.- los ecosistemas hacen referencia al continuo proceso de cambios a lo largo del tiempo a los que están sometidos, que incluye las relaciones entre sus diferentes elementos (biotopo y biocenosis, y factores abióticos y bióticos) y los intercambios de materia y energía.",
        "incorrecta2": " c.-se establecen entre los organismos de la biocenosis son relaciones alimentarias o relaciones tróficas. La biocenosis se estructura en una serie de niveles tróficos, entre los que circula la materia y la energía dentro del ecosistema.",
        "incorrecta3": " d.- Todas las anteriores "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": "3.- ¿CUÁL ES LA CAUSA PRINCIPAL DE LA CONTAMINACIÓN INDUSTRIAL? ",
        "respuesta": " a.-  La quema a gran escala de combustibles fósiles como el petróleo, el carbón, el gas y además el agua residual envenenada que contamina tierra, ríos y lagunas. ",
        "incorrecta1": " b.-  La destrucción del medio ambiente.",
        "incorrecta2": " c.-  La degradación de la calidad de aire, agua y suelo, afectando tanto al medio ambiente como la salud humana.",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": " 4.- ¿PARA QUÉ SIRVE LA RESTAURACIÓN ECOLÓGICA?",
        "respuesta": " a.- Principalmente sirve para devolver a un espacio dañado sus valores ecológicos además de su funcionalidad a nivel socioeconómico. ",
        "incorrecta1": " b.- Principalmente consiste en devolver a un espacio dañado sus valores ecológicos, además de un diagnóstico ecológico inicial que permita determinar las causas y procesos que han causado la degradación del ecosistema.",
        "incorrecta2": "c.- Principalmente consiste en devolver a un espacio y poner en práctica las estrategias de acción sobre el terreno. ",
        "incorrecta3": "d.- Todas las anteriores.  "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": " 5.- Cuál es la diferencia entre un problema y un conflicto?",
        "respuesta": "  a) Un problema es una situación que requiere una solución, mientras que un conflicto implica una confrontación entre dos o más partes.",
        "incorrecta1": "b) Un problema es una situación difícil de resolver, mientras que un conflicto es una discrepancia de opiniones. ",
        "incorrecta2": " c) Un problema es una situación negativa, mientras que un conflicto puede ser tanto positivo como negativo.",
        "incorrecta3": " d.- Todas las anteriores? "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": " 6.- ¿Indique, la degradación de los suelos es ...?",
        "respuesta": " b) Es un problema ambiental global que afecta a la calidad y cantidad de alimentos, agua y aire en todo el mundo. ",
        "incorrecta1": " a) Es un problema ambiental global que afecta a la calidad de agua y tierra en todo el Mundo.",
        "incorrecta2": " c) Es un problema ambiental global que afecta a la calidad general de tierra en todo el Mundo.",
        "incorrecta3": " d) Es un problema ambiental global que afecta a la calidad de alimentos, especies en todo el mundo. "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": " 7.- ¿Qué daños ocasiona el cambio climático en la economía global?",
        "respuesta": " a) Daños a la infraestructura y la producción agrícola, lo que lleva a una disminución en la productividad y un aumento en los precios de los alimentos. ",
        "incorrecta1": " b) Daños a la venta y la producción agrícola, lo que lleva a una disminución en la productividad y un aumento en los precios de los alimentos.",
        "incorrecta2": " c) Daños a pesca y la producción agrícola, lo que lleva a una disminución en la productividad y un aumento en los precios de los alimentos.",
        "incorrecta3": " d) Daños a la compra y la producción agrícola, lo que lleva a una disminución en la productividad y un aumento en los precios de los alimentos. "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": "8.- ¿A que llamamos patrimonio genético? ",
        "respuesta": " a.- Se refiere al conjunto de genes que una especie posee. ",
        "incorrecta1": "b.-Es un conjunto determinado genes naturales que forman parte de la sociedad ",
        "incorrecta2": " c.- La genética puede ser crucial para la resistencia de una especie a enfermedades y Amenazas.",
        "incorrecta3": " d.- Todas las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": " 9.- ¿Cuál es la causa principal de la contaminación industrial?",
        "respuesta": " a.- La quema a gran escala de combustibles fósiles como el petróleo, el carbón, el gas y además el agua residual envenenada que contamina tierra, ríos y lagunas. ",
        "incorrecta1": "b.-  La destrucción del medio ambiente. ",
        "incorrecta2": "c.- La degradación de la calidad de aire, agua y suelo, afectando tanto al medio ambiente                        como la salud humana. ",
        "incorrecta3": " d.- Todas las anteriores. "
    },
    {
        "categoria": " Sociologia del Medio Ambiente",
        "pregunta": " 10.- Cual es el principal objetivo de la restauración en espacios degradados",
        "respuesta": "c.- Su principal objetivo es asistir la recuperación de un espacio degradado con el fin de que recupere, en la medida de lo posible, la estructura, funciones, diversidad y dinámica original.  ",
        "incorrecta1": " b.- Su principal objetivo es asistir la recuperación de un espacio degradado con el fin de que recuperen edificios y equipos, o intangibles, como las existencias.",
        "incorrecta2": "a.- Su principal objetivo es asistir la recuperación de un espacio degradado con el fin de que clasificar el tamaño de las partículas que tiene cada tipo de suelo.  ",
        "incorrecta3": "  d.- Todas las anteriores."
    },
    {
        "categoria": " Formacion Social de Ecuador",
        "pregunta": " 1. En ecuador sucede un hecho histórico social que hace que se conozca a ecuador como ¨luz de américa¨. Este hecho es, escoja la respuesta correcta.",
        "respuesta": " ___proceso independentista del 10 de agosto de 1809 ",
        "incorrecta1": " ___proceso independentista del 10 de agosto de 1810",
        "incorrecta2": " ___la batalla de pichincha el 24 de mayo de 1822",
        "incorrecta3": " ___la independencia de Guayaquil el 9 de octubre de 1820 "
    },
    {
        "categoria": " Formacion Social de Ecuador",
        "pregunta": "2. Ecuador surge como república independiente en: escoja la respuesta correcta. ",
        "respuesta": " ___13 de mayo 1830 ",
        "incorrecta1": " ___ 24 de mayo 1822",
        "incorrecta2": "___10 de agosto 1809 ",
        "incorrecta3": "  ___9 de octubre de 1820"
    },
    {
        "categoria": " Formacion Social de Ecuador",
        "pregunta": " 3. Durante un gobierno en ecuador se estableció el laicismo, este gobierno fue: escoja la respuesta correcta",
        "respuesta": "  ___gobierno de eloy alfaro",
        "incorrecta1": " ___ gobierno de juan josé flores",
        "incorrecta2": " ___gobierno de vicente rocafuerte",
        "incorrecta3": "  ___ gobierno gabriel garcía moreno"
    },
    {
        "categoria": " Formacion Social de Ecuador",
        "pregunta": "4. Carta de la esclavitud se le llamó a una constitución ecuatoriana  a) A qué constitución se refiere:",
        "respuesta": "  __constitución de 1843",
        "incorrecta1": "__constitución de 1830 ",
        "incorrecta2": " __constitución de 1845",
        "incorrecta3": " __constitución de 1869 "
    },
    {
        "categoria": " Formacion Social de Ecuador",
        "pregunta": " 4. Carta de la esclavitud se le llamó a una constitución ecuatoriana  b) Se le llamó carta de la esclavitud entre otros factores por:",
        "respuesta": "  ___Estableció periodo presidencial de 8 años, establece la reelección de 8 años más, el congreso solo se reuniría una sola vez y en su lugar el presidente desiganría una comisión de 5 senadores",
        "incorrecta1": "___ estableció periodo presidencial de 6 años, establece la reelección indefinidad, estableció un impuesto de 3.5 pesos a los varones de más de 22 años. ",
        "incorrecta2": " ___ estableció periodo presidencial de 6 años, estableció que para ser ciudadano era obligatorio ser católico.",
        "incorrecta3": " ___ estableció periodo presidencial de 6 años, establece la reelección de 6 años más, el congreso solo se reuniría una sola vez y en su lugar el presidente desiganría una comisión de 5 senadores "
    },
    {
        "categoria": " Formacion Social de Ecuador",
        "pregunta": " 5. La carta de conducta es un documento creado por un presidente ecuatoriano, este es:",
        "respuesta": " a) __jaime roldós  ",
        "incorrecta1": " __eloy alfaro",
        "incorrecta2": " __leonidas plaza",
        "incorrecta3": " __guillermo lasso  "
    },
    {
        "categoria": " Formacion Social de Ecuador",
        "pregunta": " 5. La carta de conducta es un documento creado por un presidente ecuatoriano,  b) Algunas de las características de esta fueron",
        "respuesta": "   __se estableció durante el plan cóndor, su objetivo era defender los derechos humanos, evitar los abusos de las dictaduras militares",
        "incorrecta1": " ___ se estableció durante el la primera guerra mundial, su objetivo era eliminar los derechos humanos, evitar los abusos de las dictaduras militares",
        "incorrecta2": " ___ se estableció durante la segunda guerra mundial, su objetivo era defender los derechos humanos, evitar los abusos de las dictaduras militares",
        "incorrecta3": " __se estableció durante el plan cóndor, su objetivo era evitar la defensa los derechos humanos y la lucha contra los abusos de las dictaduras militares "
    },
    {
        "categoria": " Historia de Ecuador",
        "pregunta": "1. Para carlos marx existe un motor impulsor de la historia, este es: ",
        "respuesta": " a)__la lucha de clases  ",
        "incorrecta1": " __la economía",
        "incorrecta2": "__la política ",
        "incorrecta3": " __la guerra "
    },
    {
        "categoria": " Historia de Ecuador",
        "pregunta": " b) La formación económica social donde desarrolla carlos marx todo su estudio es:",
        "respuesta": "  __capitalismo ",
        "incorrecta1": " __ esclavismo",
        "incorrecta2": " __feudalismo",
        "incorrecta3": " __comunismo "
    },
    {
        "categoria": " Historia de Ecuador",
        "pregunta": " 2. ¿Por qué podemos afirmar que a pesar del logro de la independencia de ecuador no se logró una verdadera revolución social?",
        "respuesta": "   __se mantuvo la misma estructura colonial, no se abolió la esclavitud, no se le dio participación política a todas los ecuatorianos, la mujeres no lograron su emancipación, solo eran ciudadanos los que sabían leer y escribir y paseían propiedades.",
        "incorrecta1": " __se eliminó estructura colonial, se abolió la esclavitud, no se le dio participación política a todas los ecuatorianos, la mujeres no lograron su emancipación, solo eran ciudadanos los que sabían leer y escribir y paseían propiedades ",
        "incorrecta2": " __ se mantuvo la misma estructura colonial, no se abolió la esclavitud, no se le dio participación política a todas los ecuatorianos, la mujeres lograron su emancipación, todos los nacidos en ecuador eran ciudadanos establecido en la constitución ",
        "incorrecta3": " Se eliminó estructura colonial, se abolió la esclavitud, se le dio participación política a todas los ecuatorianos, la mujeres lograron su emancipación, todos los nacidos en ecuador eran ciudadanos establecido en la constitución "
    },
    {
        "categoria": "Historia de Ecuador ",
        "pregunta": "3. El gobierno de jaime roldós aguilera se caracterizó por: ",
        "respuesta": "   ___se opuso a las dictaduras militares en américa, creó la carta de conducta, abogó por la integración y la defensa de la soberanía",
        "incorrecta1": " ___se opuso a las dictaduras militares en américa, creó la carta de conducta, abogó por la integración y la defensa de la soberanía y favoreció a los más poderoso del país",
        "incorrecta2": " ___no se opuso a las dictaduras militares en américa, creó la carta de conducta, abogó por la integración y la defensa de la soberanía",
        "incorrecta3": " ___creó las bases de la organización económica de ecuador, favoreció a las dictaduras militares, abogó por la soberanía del país "
    },
    {
        "categoria": "Historia de Ecuador ",
        "pregunta": " 4. En américa latinay el caribe hubo un acontecimiento que trascendió e influyó en la independencia de ecuador, este es:",
        "respuesta": "  __revolución haitiana ",
        "incorrecta1": " __revolución mexicana",
        "incorrecta2": " __independencia de las 13 colonias",
        "incorrecta3": "  __independencia de venezuela"
    },
    {
        "categoria": "Historia de Ecuador ",
        "pregunta": " 5. La revolición liberal tomó medidas importantes para el país, algunas de estas fueron. Escoja la respuesta correcta.",
        "respuesta": "  __ estableció la eduación laica y gratuita, separa el estado y la iglesia, le da derecho a la mujer al voto y a ocupar un puesto público ",
        "incorrecta1": " __ estableció la eduación laica, no separa el estado y la iglesia, le da derecho a la mujer al voto, pero no a tener un puesto público",
        "incorrecta2": " __ estableció la eduación laica y privada, no separa el estado y la iglesia, le da derecho a la mujer al voto y a tener un puesto público",
        "incorrecta3": "  __ no estableció la eduación laica, separa el estado y la iglesia, le da derecho a la mujer al voto y a tener un puesto público"
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": "1.¿Cuál es el objeto de estudio de la Economía Política? ",
        "respuesta": "  c) La distribución de recursos en la sociedad ",
        "incorrecta1": " a) La producción de bienes y servicios",
        "incorrecta2": " b) El comportamiento humano en la toma de decisiones económicas",
        "incorrecta3": " d) La relación entre la producción y las instituciones políticas "
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": " 2. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor el concepto de leyes económicas?",
        "respuesta": " b) Principios teóricos que describen patrones en el comportamiento económico ",
        "incorrecta1": "a) Normativas impuestas por el gobierno para regular la economía ",
        "incorrecta2": "c) Reglas establecidas por las empresas para maximizar sus ganancias ",
        "incorrecta3": "d) Directrices morales que guían las transacciones comerciales "
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": " 3. ¿Cuál de los siguientes períodos históricos marca el nacimiento de la Economía Política como disciplina?",
        "respuesta": "  c) Revolución Industrial",
        "incorrecta1": " a) Edad Media",
        "incorrecta2": " b) Renacimiento",
        "incorrecta3": " d) Edad Antigua"
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": " 4. ¿Qué método de producción predominó en el sistema capitalista durante la Revolución Industrial?",
        "respuesta": "  c) Producción manufacturera",
        "incorrecta1": " a) Producción a pequeña escala",
        "incorrecta2": "b) Producción artesanal ",
        "incorrecta3": " d) Producción agrícola"
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": " 5. ¿Cuál es el principal mecanismo de coordinación económica en un mercado capitalista?",
        "respuesta": "  b) Economía de mercado",
        "incorrecta1": " a) Planificación centralizada",
        "incorrecta2": " c) Sistema de trueque",
        "incorrecta3": "d) Autarquía "
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": " 6. ¿Qué tipo de políticas laborales se enfocan en mejorar las condiciones de trabajo y los derechos de los empleados?",
        "respuesta": "  d) Políticas de seguridad social",
        "incorrecta1": " a) Políticas de liberalización económica",
        "incorrecta2": "b) Políticas de flexibilización laboral ",
        "incorrecta3": " c) Políticas de sindicalización"
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": " 7. ¿Qué factor contribuye principalmente a la desigualdad económica en un sistema capitalista?",
        "respuesta": " c) La concentración de capital en manos de unos pocos ",
        "incorrecta1": "a) La falta de recursos naturales ",
        "incorrecta2": " b) La redistribución de la riqueza por parte del gobierno",
        "incorrecta3": " d) La igualdad de oportunidades para todos los individuos"
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": "8. ¿Cuál es el objetivo principal de las políticas de redistribución de la renta? ",
        "respuesta": " c) Reducir la pobreza y la desigualdad de ingresos ",
        "incorrecta1": " a) Aumentar la desigualdad económica",
        "incorrecta2": " b) Mantener la estabilidad del mercado laboral",
        "incorrecta3": " d) Promover la competencia entre empresas"
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": " 9. ¿Qué teoría económica se centra en el estudio de las decisiones individuales y su impacto en la economía?",
        "respuesta": " c) Economía del comportamiento ",
        "incorrecta1": " a) Keynesianismo",
        "incorrecta2": " b) Neoliberalismo",
        "incorrecta3": " d) Marxismo"
    },
    {
        "categoria": "Economia Politica I ",
        "pregunta": " 10. ¿Cuál es el principal objetivo de la política fiscal en un sistema económico?",
        "respuesta": "  d) Influenciar la actividad económica mediante el gasto público y la recaudación de impuestos",
        "incorrecta1": "a) Regular la oferta monetaria ",
        "incorrecta2": " b) Estabilizar los precios",
        "incorrecta3": "c) Controlar la inflación "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": " 1. ¿Cuál de los siguientes conceptos describe mejor los fundamentos básicos de la Economía?",
        "respuesta": "  b) La maximización de la producción con recursos limitados ",
        "incorrecta1": " a) La distribución equitativa de la riqueza",
        "incorrecta2": " c) La igualdad absoluta de oportunidades",
        "incorrecta3": "  d) La eliminación de la escasez de recursos"
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": "2. ¿Qué caracteriza al ciclo político en el contexto económico? ",
        "respuesta": "  b) Cambios en las políticas económicas en períodos electorales ",
        "incorrecta1": " a) Fluctuaciones estacionales en la actividad económica",
        "incorrecta2": "c) Oscilaciones en el mercado de valores ",
        "incorrecta3": " d) Variaciones en la oferta y la demanda agregadas "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": " 3. ¿Cuál es uno de los objetivos principales del desarrollo como proyecto nacional estratégico?",
        "respuesta": "  c) Promover el crecimiento económico sostenible y equitativo ",
        "incorrecta1": "a) Maximizar la desigualdad económica ",
        "incorrecta2": " b) Incrementar la dependencia de la economía en el extranjero",
        "incorrecta3": " d) Fomentar la competencia desleal entre las naciones "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": " 4. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones justifica el modelo de libre comercio?",
        "respuesta": "  c) La maximización de la competencia y la eficiencia en el mercado global ",
        "incorrecta1": " a) La protección de la industria nacional mediante aranceles elevados",
        "incorrecta2": " b) La promoción de la autosuficiencia económica a través de barreras comerciales",
        "incorrecta3": "  d) La reducción de la competitividad internacional a través de subsidios estatales"
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": " 5. ¿Qué componente esencial se considera en la justificación del modelo de libre comercio para promover la eficiencia económica?",
        "respuesta": "  c) La minimización de las barreras comerciales ",
        "incorrecta1": " a) La intervención estatal en la fijación de precios",
        "incorrecta2": " b) La protección de los derechos de propiedad intelectual",
        "incorrecta3": "  d) La imposición de cuotas de importación"
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": " 6. ¿Qué argumento se utiliza comúnmente para defender el libre comercio en términos de crecimiento económico?",
        "respuesta": "  b) El estímulo a la innovación y la difusión tecnológica ",
        "incorrecta1": " a) La protección de los mercados nacionales frente a la competencia extranjera",
        "incorrecta2": " c) El control de los flujos migratorios",
        "incorrecta3": " d) La promoción de la acumulación de capital "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": " 7. ¿Qué fenómeno económico se espera que ocurra como resultado de un aumento significativo en el libre comercio entre dos países?",
        "respuesta": "  d) La especialización productiva y el intercambio de bienes y servicios ",
        "incorrecta1": " a) La inflación doméstica",
        "incorrecta2": " b) La diversificación de la producción nacional",
        "incorrecta3": " c) La convergencia de los estándares de vida "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": " 8. ¿Cuál es uno de los principales desafíos asociados al desarrollo como proyecto nacional estratégico?",
        "respuesta": "  b) La preservación del medio ambiente ",
        "incorrecta1": " a) La promoción de la igualdad de oportunidades",
        "incorrecta2": " c) La consolidación de monopolios estatales",
        "incorrecta3": "  d) La maximización de los beneficios corporativos"
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": " 9. ¿Qué papel desempeña la política monetaria en el ciclo político?",
        "respuesta": "  b) Influenciar las decisiones de gasto público ",
        "incorrecta1": " a) Estabilizar los precios de los bienes y servicios",
        "incorrecta2": " c) Regular el sistema financiero nacional",
        "incorrecta3": "  d) Reducir la desigualdad de ingresos"
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica II",
        "pregunta": "10. ¿Cuál es uno de los efectos potenciales del libre comercio en los países en desarrollo? ",
        "respuesta": " c) El acceso a tecnologías avanzadas y mercados internacionales  ",
        "incorrecta1": " a) El estancamiento económico debido a la competencia extranjera",
        "incorrecta2": " b) La promoción de la industrialización a través de la protección arancelaria",
        "incorrecta3": " d) La consolidación de un mercado interno protegido "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": " 1. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor el concepto de salario?",
        "respuesta": "  b) Es la remuneración que recibe un trabajador a cambio de su labor. ",
        "incorrecta1": "a) Es la cantidad de bienes y servicios producidos por una economía en un período de tiempo determinado. ",
        "incorrecta2": "c) Es el costo total de producción de un bien o servicio. ",
        "incorrecta3": " d) Es el beneficio obtenido por una empresa después de pagar todos los costos. "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": " 2. ¿Qué teoría económica argumenta que, en el largo plazo, el salario tiende a igualarse al valor de subsistencia?",
        "respuesta": "  c) Marxismo ",
        "incorrecta1": "a) Keynesianismo ",
        "incorrecta2": " b) Neoliberalismo",
        "incorrecta3": " d) Monetarismo "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": " 3. ¿Qué fenómeno describe el concepto de 'empeoramiento de la situación del proletariado' según la teoría marxista?",
        "respuesta": "  d) La creciente explotación y empobrecimiento de los trabajadores. ",
        "incorrecta1": " a) El aumento del poder adquisitivo de los trabajadores.",
        "incorrecta2": " b) La disminución de la jornada laboral.",
        "incorrecta3": "  c) La reducción de la desigualdad de ingresos."
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": " 4. ¿Cuál es el papel del capital comercial en el proceso de acumulación del capital?",
        "respuesta": "  c) Generar ganancias a partir de la compra y venta de productos. ",
        "incorrecta1": " a) Financiar la expansión de la producción.",
        "incorrecta2": " b) Facilitar el intercambio de bienes entre productores y consumidores.",
        "incorrecta3": "  d) Promover la inversión en activos financieros."
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": " 5. ¿Qué se entiende por ganancia comercial en el contexto del capitalismo?",
        "respuesta": "  a) La diferencia entre el costo de producción y el precio de venta de un bien. ",
        "incorrecta1": " b) Los beneficios obtenidos por una empresa a través de la explotación de sus trabajadores.",
        "incorrecta2": " c) El retorno de la inversión en el mercado de valores.",
        "incorrecta3": "  d) El excedente generado por la diferencia entre oferta y demanda en un mercado."
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": " 6. ¿Qué función desempeña el capital del préstamo en la economía capitalista?",
        "respuesta": "   a) Financiar proyectos de inversión en la producción de bienes y servicios.",
        "incorrecta1": " b) Facilitar el intercambio de bienes y servicios en el mercado.",
        "incorrecta2": " c) Promover el consumo mediante préstamos personales.",
        "incorrecta3": " d) Regular la oferta monetaria y controlar la inflación. "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": " 7. ¿Cuál es uno de los riesgos asociados al uso excesivo del crédito en una economía?",
        "respuesta": "  c) La deuda insostenible. ",
        "incorrecta1": " a) La deflación.",
        "incorrecta2": " b) La concentración del capital.",
        "incorrecta3": " d) La igualdad de ingresos. "
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": " 8. ¿Qué incentiva a las instituciones financieras a proporcionar crédito en una economía capitalista?",
        "respuesta": "  c) Obtener beneficios a través de los intereses cobrados. ",
        "incorrecta1": "a) Maximizar el bienestar social. ",
        "incorrecta2": " b) Minimizar la deuda pública.",
        "incorrecta3": "  d) Reducir la desigualdad de riqueza."
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": "9. ¿Qué papel juega el interés en el capital del préstamo? ",
        "respuesta": "   b) Es el costo del dinero prestado para el prestatario.",
        "incorrecta1": " a) Es la ganancia obtenida por el prestamista como compensación por el riesgo.",
        "incorrecta2": " c) Es la diferencia entre el valor de mercado y el valor contable de un préstamo.",
        "incorrecta3": "  d) Es el precio de un activo financiero en el mercado de capitales."
    },
    {
        "categoria": " Economia Politica III",
        "pregunta": "10. ¿Qué tipo de institución financiera se dedica principalmente a proporcionar capital del préstamo? ",
        "respuesta": "  a) Bancos comerciales ",
        "incorrecta1": " b) Fondos de inversión",
        "incorrecta2": " c) Bolsas de valores",
        "incorrecta3": " d) Cooperativas de crédito "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Sociologia Politica I y II",
        "pregunta": " 1.- Subraye la respuesta correcta ¿En que se concreta el hecho social?",
        "respuesta": "  b) El de hecho social es un concepto básico en la sociología y la antropología se refiere a todo comportamiento o idea presente en un grupo social (sea respetado o no, sea subjetivamente compartido o no) que es transmitido de generación en generación a cada individuo por la sociedad. ",
        "incorrecta1": " a) Es lo que es realizado en forma independiente de uno mismo, aunque se adhiera consciente o inconscientemente a ellos. Son ejemplo de hechos sociales, pagar impuestos, cumplir con un contrato, cumplir los deberes conyugales o los paternos filiales. ",
        "incorrecta2": " c) Los hechos sociales son impuestos por la sociedad para lograr que sus miembros estén unidos por una similar forma de pensar y de actuar. Cada hecho social es explicado por otro hecho social que se constituye en su causa.",
        "incorrecta3": "  d) Estos hechos que el individuo ejecuta los concibe como obligatorios pues así ha sido educado, él no los ha inventado. A un niño se le enseña a escribir, a leer, a ser respetuoso, a comer con cubiertos, a que debe ir a la escuela, que cuando sea mayor deberá trabajar, que debe pagar lo que compra con dinero etcétera. "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Sociologia Politica I y II",
        "pregunta": " 2.-Seleccione el literal correcto, de la siguiente pregunta ¿Que es el fenómeno social? Es en sí mismo un hecho natural y universal que ha existido siempre, pero fu formas,…………………………………………………………………………………………….presentando características distintas determinadas por motivos de índole cultural e histórica.",
        "respuesta": "  c) Modos de constitución y funcionamiento varían en distintos lugares y a través del tiempo ",
        "incorrecta1": " a) De convivencias donde el sujeto se le atribuye",
        "incorrecta2": " b) En que las relaciones sociales buscan un fin en común, determinando la participación colectiva del individuo.",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Sociologia Politica I y II",
        "pregunta": " 3.-Lea detenidamente el párrafo sobre el concepto de modernidad, y seleccione la respuesta correcta. El concepto modernidad está relacionado con la palabra moderno cuyo uso hace referencia a la forma en que es concebida una época y como resultado de un tránsito de lo viejo a lo nuevo. La idea de un mundo moderno se afianza en Francia a finales del siglo XVII, en la polémica entre los anciens y los modernes. Alrededor de esta polémica se constituyen la idea ilustrada de progreso y la definición de la sociedad como un sistema que se puede perfeccionar sujeto a paradigmas más racionales de acción. El término moderno coincide con aquellas etapas “en las que en Europa se generaba una conciencia de que se vivía una nueva era formada a través de una relación renovada con los antiguos, cuyos arquetipos sociovitales se consideraban como susceptibles de ser recuperados o, de alguna forma, imitados, tal y como sucedió cuando se experimentó una especial fascinación por los clásicos grecolatinos durante el Renacimiento” PREGUNTAS",
        "respuesta": "  b) El mundo moderno se consideraba también como el triunfo de los intereses laicos sobre la visión religiosa, por el surgimiento de una ética política intramundana, que colocaba al hombre como sujeto histórico, por el desarrollo de la ciencia de la naturaleza y la aparición de la pintura realista y no simbólica. ",
        "incorrecta1": " c) En este proceso la Ilustración desempeña un papel determinante como manifestación cultural e intelectual de la modernidad occidental.",
        "incorrecta2": " a) Éste precisamente marcó el inicio del tránsito hacia la modernidad occidental y como consecuencia de las transformaciones en todos los niveles, especialmente entre los siglos XVI y XVIII. ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Sociologia Politica I y II",
        "pregunta": " 4.- Subraye la respuesta correcta Durante el período de grandes transformaciones implícitas al mundo moderno, los pensadores se preocuparon por entender tales transformaciones y encontrar soluciones a lo que consideraban disolución y caos social. Según Maquiavelo: “los hombres tienen menos miedo de ofender al que se hace querer, que al que se hace temer; porque el amor está mantenido por un vínculo de obligación, que, dada la malicia humana, se rompe por cualquier motivo de utilidad propia; pero el temor se mantiene gracias al miedo al castigo que no nos abandona jamás” (MAQUIAVELO, 1993: 68). ¿Para Maquiavelo, fundador de la ciencia política, el Estado es considerado?",
        "respuesta": "  c) El máximo poder ",
        "incorrecta1": " a) El poder totalitario",
        "incorrecta2": "b) Imperio absoluto ",
        "incorrecta3": "  "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Sociologia Politica I y II",
        "pregunta": " 5.- La postura empírico analítica tiene que ver con aquella concepción filosófica epistemológica de las ciencias sociales, influida por los primeros intentos de conocimiento de las ciencias naturales, los cuales se remontan al siglo XVI, pero toman especial interés durante los siglos XVIII y XIX, gracias a los avances científicos y tecnológicos de la sociedad capitalista o sociedad moderna. Esta postura se denomina",
        "respuesta": "  d) Empírico ",
        "incorrecta1": "a) Analítico ",
        "incorrecta2": " b) Actitudinal",
        "incorrecta3": "  c) Conceptual"
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Sociologia Politica I y II",
        "pregunta": " 6.- El enfoque histórico sociológico es",
        "respuesta": "  a) Es uno de los primeros utilizados por los pensadores e iniciadores de la ciencia política para analizar el desarrollo de los regímenes y sistemas políticos, las constituciones, las formas de gobierno, las revoluciones, los grandes conflictos sociales, sobre la base de los datos históricos y el método comparativo. ",
        "incorrecta1": "b) Es uno de los que se interesa especialmente por las bases sociales de los partidos políticos y el comportamiento electoral, los conflictos sociopolíticos de nivel micro, las relaciones de poder, los grupos de interés o grupos de presión y la incidencia de las redes sociales sobre el comportamiento político. ",
        "incorrecta2": " c) Está asociado al nombre de Angus Campbell quien con sus compañeros de trabajo en la Universidad de Michigan profundizan las razones de los comportamientos electorales y expresados en el libro El votante americano, publicado en 1960. De esto también se hará mención en el apartado de teorías sobre comportamiento político.",
        "incorrecta3": " d) Es un enfoque utilizado especialmente en la ciencia política y en la economía, conocido también como teoría de elección racional, teoría política formal, teoría política positiva, economía política. La teoría basada en la escogencia racional (racional choice) está asociada especialmente al nombre de Anthony Downs, quien explica cómo la política es producto de decisiones intencionales tomadas por los individuos. El enfoque tiene también aplicación en el análisis del comportamiento electoral. "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Planificacion y Generacion social",
        "pregunta": " 1.- Para Candamil y López (2004), el tema de la gerencia social, entendida como modelo de gestión, empieza a tener acogida a partir de la década de los años noventa, cuando se hace un cuestionamiento a los modelos de desarrollo de corte economicista que, lejos de resolver los problemas que afrontaban los países en donde se aplicaban, los había agravado; sobre todo aquellos referidos a lo social, pues partían del presupuesto de que el crecimiento económico se “derrama” hacia la superación de la pobreza de los sectores más vulnerables. La crisis del modelo de desarrollo es explicada por Kliksberg (1995), como:",
        "respuesta": "  a) Un agotamiento del modelo en el que el crecimiento económico producía efectos positivos en lo social, asumiendo el desarrollo social como resultado y como una forma de cubrir los déficits sociales que dejaban el modelo económico, entre ellos la distribución del ingreso y la iniquidad. ",
        "incorrecta1": " b) Contexto, se empiezan a reivindicar modelos integrales de desarrollo en los que lo social adquiere un significado importante como estrategia de desarrollo y progreso. Consecuentemente, se cuestiona el rol del Estado en la promulgación y ejecución de políticas sociales, las cuales deberían contener una alta inversión social y ser gerenciadas con eficiencia y eficacia desde una perspectiva ecosistémica, sociopolítica y estratégica, pues el solo incremento de la inversión social no garantizaba el mejoramiento de todas las condiciones.",
        "incorrecta2": " c) Según Candamil y López (2004), el carácter dinámico de estos procesos hace que evolucionen y se ubiquen dentro de un contexto social, espacial y temporal, es decir, que ocurren en circunstancias políticas, económicas y sociales específicas, dentro de una realidad local, regional y nacional y en un tiempo determinado.",
        "incorrecta3": " d) Se promueven enfoques articuladores, donde lo económico, lo social y lo institucional estén estrechamente relacionados. Sobre este planteamiento es destacable la visión de Kliksberg (1999), en la cual las sociedades que han obtenido mejores resultados en gestión social han logrado avanzar en el camino de “articular sistemáticamente las posibilidades de aporte de los diferentes actores, y crear redes y metaredes que los integren”. Plantea que en diversas sociedades avanzadas Estado, ONG, sectores empresariales, laborales, iglesias, organizaciones de interés público no estatales, organizaciones voluntarias y comunidades asistidas, se hallan entrelazados en redes que se plantean objetivos sociales mayores.  "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Planificacion y Generacion social",
        "pregunta": "2.- La planificación constituye un proceso de toma de decisiones en el cual, teniendo en cuenta un futuro o situación deseada, se contempla la conjunción de diversos recursos –materiales, humanos, financieros, entre otros– y la consideración de diferentes factores –internos y externos del contexto– que entran en juego y que pueden influir en el logro de los objetivos para los cuales se planifica. Para Ackoff (2002), la planificación es ",
        "respuesta": " a) Un proceso racional y continuo de previsión, organización y uso de los recursos disponibles de un país, una región, una empresa o una familia con miras a lograr objetivos y metas en un tiempo y espacio prefijados.  ",
        "incorrecta1": " b) Como proceso sistémico, visualiza una totalidad compuesta por un conjunto de elementos que interactúan entre sí, que determinan el sistema y subsistemas que son necesarios definir para lograr objetivos; en este contexto, la planificación es interactiva, cíclica y flexible, pues resulta de antemano una proyección a futuro, debe aceptar ajustes y correcciones, y debe permitir mediciones y evaluaciones conforme se ejecuta.",
        "incorrecta2": " c) En el contexto de la gestión social –proceso que persigue el diseño y la ejecución de proyectos que atiendan necesidades y problemas de los grupos o comunidades–, la planificación se constituye en un instrumento de gestión que involucra acciones y decisiones que consideran desde el abordaje, comprensión y análisis de un problema, hasta el diseño y la puesta en práctica de propuestas de solución. ",
        "incorrecta3": " d) En el contexto del desarrollo social, un proyecto es el enfoque de la unidad elemental en el proceso sistemático de racionalización de decisiones en materia de desarrollo económico y social. En este sentido, y según lo plantea el Instituto Tecnológico de Estudios Superiores de Occidente (ITESO) (s.f.), “el proceso requiere de un aprendizaje conjunto y continuo para los grupos sociales, que les permite incidir en el diseño de las políticas públicas”, se trata pues, de la construcción de un espacio de relación social y de vínculos de relacionamiento institucional, con la comunidad, para emprender un conjunto de acciones que favorecerán el cambio. "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Planificacion y Generacion social",
        "pregunta": " 3.- Un proyecto de desarrollo social, según lo plantean Candamil y López (2004), surge en el",
        "respuesta": "  c) Momento en que se identifica una situación que requiere ser modificada para solucionar un problema que afecta a un actor o conjunto de actores sociales.  ",
        "incorrecta1": " a) Se inicia entonces con el planteamiento o delimitación del problema y termina con la selección de una alternativa considerada como la más viable, o en todo caso, la que mejor satisface los requerimientos para la solución al problema y que, consecuentemente, se convertirá en el proyecto. ",
        "incorrecta2": " b) Se pretende identificar la situación actual y la situación deseada y seleccionar el mejor camino para alcanzarla.",
        "incorrecta3": "  d) como sistemas de cooperación, como un escenario de intercambio, contribución e interacciones en donde confluyen no solo los procesos, la tecnología y lo económico, sino lo jurídico-político y lo cultural: valores claros y operativos y desarrollo de las personas en un medio social. "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Planificacion y Generacion social",
        "pregunta": "4.-Para una Gestión de Calidad de los Gerentes Sociales, se debe entender a la planificación como un proceso cíclico y sistemático, como conocido el ciclo de la mejora continua: ",
        "respuesta": "  b) Planificar, Actuar, Evaluar, Mejorar ",
        "incorrecta1": "a) Evaluar, Modificar, Planificar, Desarrollar ",
        "incorrecta2": " c) Mejorar, Objetivizar, Contextualizar, Ejecutar",
        "incorrecta3": " d) Modificar, Desarrollar, Contextualizar, Evaluar "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Planificacion y Generacion social",
        "pregunta": "  5.- Elemento fundamental más importante de Planificación y Gestión Social",
        "respuesta": "  d) Ejecución presupuestaria ",
        "incorrecta1": " a) Aprendizaje y Conocimiento",
        "incorrecta2": " b) Proceso y procedimiento",
        "incorrecta3": " c) Beneficiarios y empleadores "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Planificacion y Generacion social",
        "pregunta": " 6.- La elaboración del plan de Acción ",
        "respuesta": " b) Facilitará el logro de transformaciones concretas y mejoras tangibles a corto plazo  ",
        "incorrecta1": " a) Calendarizara las tareas",
        "incorrecta2": "c)Proporcionará propuestas realistas  ",
        "incorrecta3": " d) Objetivos con un fin determinado  "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Planificacion y Generacion social",
        "pregunta": "  7.-Que es la planificación",
        "respuesta": " a. La planificación se trata de definir cada paso con el fin de cumplir pequeños logros encaminado a cumplir una meta más grande.    ",
        "incorrecta1": " b. Es un proceso sistemático en el que primero se establece una necesidad, y acto seguido, se desarrolla la mejor manera de enfrentarse a ella, dentro de un marco estratégico que permite identificar las prioridades y determina los principios funcionales.  ",
        "incorrecta2": " c. Es esencial para lograr un objetivo trazado",
        "incorrecta3": "  d. Proceso de tomas de decisiones para alcanzar un fin "
    },
    {
        "categoria": " Reactivos Planificacion y Generacion social",
        "pregunta": "8.- Que es la Gerencia Social",
        "respuesta": "   a) Es un modelo administrativo que permite gestionar las acciones sociales dentro de un marco de eficiencia, eficacia e impacto, para promover el desarrollo común.",
        "incorrecta1": " b) Es la base para promover y difundir la solidaridad, la cooperación, la responsabilidad, el bienestar colectivo, y el bien común ",
        "incorrecta2": "c) Es un tipo de acción gubernamental que tiene como finalidad coadyuvar al mejoramiento del nivel de vida de la población. ",
        "incorrecta3": "  d) Puede entenderse como el conjunto de conocimientos, procedimientos y acciones que se aplican para ejecutar la política social "
    }
]